# 第一章 一元一次方程和可以化为一元一次方程的分式方程

## § 1.1 等式

### 1. 等式的意义

我们来看下面这些式子:

(1) $m+2m=3m$;  
(2) $\cfrac{4x^{2}}{2x}=2x$;  
(3) $(a+b)(a-b)=a^{2}-b^{2}$;  
(4) $a^{3}+b^{3}=(a+b)\big(a^{2}-ab+b^{2}\big)$;  
(5) $x-5=8$;  
(6) $x^{2}=9$.  

在代数第一册里,我们知道,用运算符号把由数字或者字母表示的数连结起来所得的式子,叫做代数式.单独的一个用数字或者字母表示的数,也可以看做是代数式.所以上而这些式子,都是用等号(=)把两个代数式连结起来构成的.

用等号连结两个代数式所成的式子叫做**等式**.

在等式里,等号左边的代数式叫做等式的**左边**;等号右边的代数式叫做等式的**右边**,例如,在等式m+2m=3m里,左边是m+2m,右边是3m.

###2. 恒等式和条件等式

考察上面的第一个等式m+2m=3m.容易看出,这个等式的右边,是等式左边的两个项合并同类项的结果,所以不论等式里的字母等于什么数值,等式两边的值总是相等的.例如,当m=-3时,左边等于-9,右边也等于-9.

同样的,等式$(a+b)(a-b)=a^{2}-b^{2}$是多项式乘法的结果,不论a和b等于任何数值,左边和右边的值总是相等的;等式$a^{3}+b^{3}=(a+b)\big(a^{2}-ab+b^{2}\big)$是因式分解中常用的一个立方和公式,不论a和b等于任何数值,左边和右边的值也总是相等的.

我们再来考察上面的第二个等式$\cfrac{4x^{2}}{2x}=2x$,这是根据分式的基本性质,从约分所得的结果.当x=0时,分母2x等于0,分式没有意义,所以x的数值不允许等于0,但是除了x=0时分式没有意义以外,不论x等于其他任何数值,左边的值总是等于右边的值.

这就是说,在上面的四个等式里,不论用任何允许取的数值代替其中的字母,等式总是成立的.

一个等式,如果不论未知数的值如何,它的左右两边的值总是相等的,这样的等式叫做**恒等式**.例如,上面所讲的四个等式都是恒等式:

由数字组成的等式,也都是恒等式.例如下面这些等式,都是恒等式:  
$-(7-2)=-7+2$;  
$(-2)^{3}=-8$.

但是,并不是所有含有字母的等式都是恒等式.例如,对于等式x-5=8来说,容易看出,当x=13时,这个等式是成立的;但是当x代表13以外的其它的数值时,左边的值就和右边的值不相等.这也就是说:当$x\neq13$时,这个等式不成立(这里符号$\neq$读做“不等于”).

同样的,当x=3或者x=-3时,等式$x^{2}=9$是成立的,但是$当x\neq\pm3$时,这个等式就不成立(这里$\pm3$是“3或者-3”的简便记法).

所以等式x-5=8和$x^{2}=9$都不是恒等式.象这类只有用某些数值代替式子中的字母才能使左右两边的值相等的等式,叫做条件等式.

**例** 判别下列等式是不是恒等式:  
(1) $(a+b)^{3}=a^{3}+3a^{2}b+3ab^{2}+b^{3}$;  
(2) $2x+5=3x-1$;  
(3) $(x+1)^{2}-x(x+1)=x+2$.  

**解**  
(1) 这是两数和的立方公式,不论a和b等于任何数值,左右两边的值总相等.所以它是恒等式.  
(2) 因为x并不是取任何数值都能使左右两边的值相等,例如,当x=5时,左边等于15,而右边等于14,两边的值就不相等,所以2x+5=3x-1不是恒等式,  
(3) 等式的左边化简后可得  
    左边=$x^{2}+2x+1-\big(x^{2}+x\big)=x+1$.  
    因为x不论取什么数值,x+1的值总不会和x+2的值相等,所以(x+1)^{2}-x(x+1)=x+2不是恒等式.

**注意** 例题(3)中的式子$(x+1)^{2}-x(x+1)=x+2$,因为它也是用等号把两个代数式连结起来构成的,所以我们也把它叫做等式.但是在这个等式中,不论x取什么数值,左右两边这两个代数式的值都不会相等,也就是说,不论x取什么数值,这个等式总不能成立.象这样的等式是假等式,通常也把它叫做**矛盾等式**.

### 习题1.1
1. 等式和代数式有什么区别？举两个例子来说明.  
2. 什么叫做恒等式？举两个例子.  
3. 指出下列等式中,哪些是恒等式？哪些不是恒等式？  
   (1) $4+7=11$;  
   (2) $-(x-4)=4-x$;  
   (3) $3x-5=-2$;  
   (4) $x^{2}=x\cdot x$;  
   (5) $(a-b)^{2}=a^{2}-2ab+b^{2}$;  
   (6) $x^{2}=2x$;  
   (7) $(a-b)^{2}=a^{3}-3a^{2}b+3ab^{2}-b^{3}$;  
   (8) $x^{2}+y=x+y^{2}$;  
   (9) $(x-2)(x+1)=x^{2}+x-2$;  
   (10) $(x-2)(x+1)=0$;  
   (11) $x^{3}-y^{3}=(x-y)\big(x^{2}+xy+y^{2}\big)$;  
   (12) $x^{3}-y^{3}=1$.  
4. 什么叫做条件等式？举两个例子.  
